\section{Vizinhanças da Diagonal}
  \label{section:diagonal:evt}

  Em um espaço vetorial topológico $E$,
  a translação de conjuntos nos permite enxergar
  $V \in \neighbourhoods{0}$ como sendo uma espécie de
  vizinhança uniforme da diagonal
  \begin{equation*}
    \diagonal
    =
    \setsuchthat{(x,x)}{x \in E}.
  \end{equation*}
  Basta considerar
  \begin{equation*}
    \uniform{V}
    =
    \bigcup_{x \in V} \set{x} \times (x + V).
  \end{equation*}
  Se $W$ é uma vizinhança simétrica,
  então
  \begin{equation*}
    (x,y) \in \uniform{W}
    \Leftrightarrow
    (y,x) \in \uniform{W}.
  \end{equation*}

  Dada uma vizinhança $V \in \neighbourhoods{0}$,
  sempre existe $W \in \neighbourhoods{0}$
  simétrica tal que
  \begin{equation*}
    W + W \subset V.
  \end{equation*}
  Isso se deve ao fato de a soma ser uma operação contínua na topologia produto.
  A continuidade de $p$ implica que
  $p^{-1}(V)$ é vizinhança de $(0,0)$ na topologia produto.
  E isso significa que existem $W_1, W_2 \in \neighbourhoods{0}$ tais que
  \begin{equation*}
    W_1 \times W_2
    \subset
    p^{-1}(V).
  \end{equation*}
  Em outras palavras,
  \begin{equation*}
    W_1 + W_2
    \subset
    V.
  \end{equation*}
  Agora, basta tomar $W = W_1 \cap W_2$.

  Essa propriedade se assemelha à \emph{desigualdade triangular},
  que numa notação exdruxula,
  poderia ser expressa assim:
  \begin{equation*}
    \ball{\varepsilon}{x}
    \text{ ``$+$'' }
    \ball{\delta}{\cdot}
    \subset
    \ball{\varepsilon + \delta}{x}.
  \end{equation*}
  Apesar de os espaços métricos em geral,
  não possuírem uma operação de soma ``$+$'',
  a ideia é que
  \begin{quote}
    ``Se sairmos do ponto $x$, dando um \emph{salto} menor que $\varepsilon$,
    chegando a um ponto $y$;
    e em seguida dermos mais um \emph{salto} menor que $\delta$,
    chegando a um ponto $z$.
    Então,
    a distância de $x$ até $z$ é menor que $\varepsilon + \delta$.''
  \end{quote}
  Com vizinhanças da origem em espaços vetoriais:
  \begin{quote}
    ``Se saírmos do ponto $x$, dando um \emph{salto} menor que $W$,
    chegando a um ponto $y$;
    e em seguida dermos mais um \emph{salto} menor que $W$,
    chegando a um ponto $z$.
    Então,
    a distância de $x$ até $z$ é menor que $V$.''
  \end{quote}
